%!TeX root=MemoriaTFG.tex

\chapter{Introducció}
\label{cap:introduccio}

El joc és una de les activitats més antigues de la humanitat. Abans de ser un objecte
de diferents estudis, era simplement una pràctica social: un espai on les persones s'enfronten, es coordinen,
negocien i, sovint, s'ensenyen mútuament. Els antropòlegs el descriuen com un
mecanisme de transmissió cultural i d'entrenament de la intel·ligència, present en totes les societats
conegudes~\cite{huizinga1938homo}. Jugar no és només passar l'estona: és practicar la
presa de decisions sota incertesa, gestionar el risc i llegir les intencions dels altres.

Els jocs tradicionals hi afegeixen una capa de patrimoni i cultura. Aquests no són simples entreteniments: són codis culturals transmesos de generació en generació, amb vocabulari propi, rituals i regles que reflecteixen el pensament social de cada territori. El problema és que necessiten jugadors. Concretament,
necessiten que coincideixin al mateix lloc i al mateix moment un nombre determinat de
persones que coneguin el joc.

Aquí rau el repte. La dispersió geogràfica, l'envelliment dels cercles de jugadors i el
canvi d'hàbits d'oci fan que sigui cada cop més difícil trobar persones disponibles
per seure a una taula. Sense adversaris ni parella, el joc s'extingeix per inanició, no per
desinterès.

Una intel·ligència artificial capaç de jugar de manera competent canvia aquest
escenari. Permet que un jugador humà pugui practicar, aprendre i gaudir del joc sense
dependre de la disponibilitat d'altres persones. No es tracta de substituir l'experiència
social (que té un valor que cap algorisme pot replicar), sinó de garantir que el joc es
pugui continuar jugant quan els humans no hi puguin ser.

\section{La intel·ligència artificial en el joc}

Darrerament, la relació entre jocs i \ac{IA} ha anat més lluny de la preservació cultural.
Des de fa dècades, els jocs han servit també com a banc de prova per als investigadors,
ja que, en ser entorns tancats amb regles precises i un criteri d'èxit mesurable, permeten
avaluar algorismes de manera objectiva i reproduïble. L'any 1997, Deep Blue va derrotar
el campió mundial d'escacs Garry Kasparov, una fita que semblava inalcançable una dècada
abans~\cite{campbell2002deepblue}. El 2016, AlphaGo va superar Lee Sedol al joc del Go,
un problema considerat exponencialment més complex pels seus \(10^{170}\) estats
possibles~\cite{silver2016mastering}. El 2019, l'agent OpenAI Five va derrotar equips
professionals de Dota~2 en partides de cinc jugadors per banda~\cite{berner2019dota}.

El denominador comú d'aquests avenços és el \acf{DRL}: la combinació de l'\ac{AR}
clàssic amb xarxes neuronals profundes. L'\ac{AR} permet a un agent aprendre
interactuant amb un entorn i rebent recompenses; les xarxes profundes li permeten
representar espais d'estats molt complexos sense necessitat de definir manualment les
característiques rellevants. La combinació dels dos ha permès que agents sense cap
coneixement inicial arribin a nivells humans en diferents dominis (escacs, Go, Dota~2,
etc.). Aquest treball segueix el mateix enfocament: xarxes neuronals profundes
combinades amb \ac{AR} per aprendre a jugar al Truc partint de zero.

\section{El repte de la informació parcial}

Tots aquests èxits, però, es produeixen en jocs d'\emph{informació
completa}: tots els jugadors veuen l'estat sencer del joc en tot moment. Els escacs,
el Go i els jocs de taulell en general pertanyen a aquesta categoria. En canvi, molts
dels jocs que els humans troben més fascinants, i estratègicament rics, amaguen
informació: les cartes dels adversaris, les intencions futures, els recursos ocults.

Formalment, un joc d'informació parcial es modela com un \acf{POMDP}: l'agent
rep observacions parcials de l'estat real del món i ha d'actuar sense visibilitat
completa. L'estratègia òptima ja no consisteix a calcular la millor jugada donada la
posició, sinó a raonar sobre els estats ocults i el possible comportament d'un adversari.

Els jocs de pòquer han estat el principal camp d'experimentació en informació parcial.
El 2017, Libratus va guanyar jugadors professionals de Texas Hold'em de dos jugadors
(\emph{heads-up})~\cite{brown2018libratus}. El 2019, Pluribus va estendre aquest resultat
al pòquer de sis jugadors, un entorn multiagent molt més complex on les tècniques
clàssiques de teoria de jocs no escalen directament~\cite{brown2019pluribus}.
Ambdós agents aproximen un \emph{equilibri de Nash}: una estratègia tal que cap jugador
pot millorar el seu resultat canviant unilateralment de política.

Malgrat aquests progressos, el camp és lluny d'estar tancat. Cada joc d'informació
parcial té la seva pròpia estructura d'observació, el seu espai d'accions i les seves
dinàmiques estratègiques. Un agent entrenat al pòquer no es pot transferir directament
a un altre joc de cartes: cal dissenyar l'entorn, definir l'espai d'estats i triar els
algorismes adequats a cada cas.

\section{El Truc: engany, parella i farol}

El Truc és un d'aquells jocs tradicionals de què parlàvem: patrimoni viu amb comunitat
activa, però que depèn de trobar quatre persones disposades a seure a una taula. D'arrel
catalana i valenciana, estès a Llatinoamèrica i arrelat a les Illes Balears i al País
Valencià~\cite{retruc}, és també, com veurem, un repte tècnic de primer ordre per
a la \ac{IA}. Es juga per parelles (dos contra dos), i guanya el primer equip que arriba
als 24 punts d'una \emph{cama}.

La baralla és l'espanyola de 40 cartes, però sense els 2s, de manera que en queden
36 amb quatre colls: Ors, Copes, Espases i Bastos. L'ordre de les cartes no segueix
cap lògica numèrica evident: la més alta és l'As de Bastos (\emph{L'Amo}), seguida
del 10 d'Ors (\emph{Sa Madona}), l'As d'Espases, l'As de Copes, les set d'Espases i
d'Ors, els tresos... i a partir d'aquí ja és més convencional. Qui no ha jugat mai
necessita unes quantes mans per tenir-la interioritzada.

Cada mà es disputa en dues apostes independents que es resolen per separat:

\begin{itemize}
  \item \textbf{L'Envit.} Abans de jugar cap carta, qualsevol jugador pot apostar
    sobre la força de la seva mà. El valor de l'envit es calcula sumant els punts de
    les dues cartes del mateix coll més altes en valor numèric, i afegint-hi 20 (les
    figures valen 0 en aquest còmput; el màxim possible és 35). L'escala d'apostes puja amb \emph{Millor Envit} (+2 punts en joc) des d'\emph{Envit} (2 punts en joc) fins a \emph{La Falta} (tots els punts que li manquen a l'equip
    guanyador per completar la cama). En cada pas, l'equip contrari pot acceptar,
    pujar o retirar-se; qui no vol l'aposta cedeix 1 punt o lo que es duu acumulat fins aleshores i la subhasta es tanca sense ensenyar les cartes.

  \item \textbf{El Truc.} Independentment de l'envit, en qualsevol moment del joc
    un jugador pot cantar \emph{Truc}, posant 3 punts en joc. L'equip contrari pot
    acceptar, contra-apostar amb \emph{Retruc} (6 pts), \emph{Quatre Val} (9 pts) o
    \emph{Joc Fora} (guanya tota la cama), o retirar-se cedint 1 punt. La mà en si
    es resol jugant fins a tres rondes (\emph{bassetges}): a cada ronda ambdós equips
    juguen una carta i guanya la de rang superior; l'equip que s'endú dues bassetges
    guanya la mà i s'emporta els punts apostats al Truc.
\end{itemize}

Ara bé, la mecànica de les apostes no és el que fa del Truc un joc difícil d'automatitzar.
És el \textbf{farol}. Al pòquer el farol és una opció tàctica; al Truc és quasi
inevitable: qui té cartes dolentes pot cantar Truc amb convicció i guanyar el punt
sense ensenyar-les. A més, les parelles es coordinen mitjançant \emph{senyes}, un
sistema de gestos facials codificats, que els adversaris poden intentar llegir i
explotar. Com es diu al joc: \emph{``El Truc no és només matemàtiques i memòria.
És un joc de cares, de silencis i de mentides.''}

Tot plegat, el Truc és un \ac{POMDP} cooperatiu-competitiu: l'agent ha de gestionar
informació oculta (les cartes de la parella i dels adversaris), coordinar-se sense
comunicació verbal explícita, i decidir a cada torn si enganyar o ser sincer sobre
la força de la seva mà. Aquesta combinació de factors el fa substancialment diferent
dels jocs estudiats fins ara en la literatura.

\section{Objectius i estructura d'aquest treball}

L'objectiu d'aquest \acf{TFG} és desenvolupar i avaluar agents d'\ac{AR} capaços
de jugar al Truc de manera competitiva, partint de zero i sense cap coneixement
previ del joc. El treball es limita a la variant d'un contra un (1~vs~1): les senyes
i la coordinació per parelles (2~vs~2) queden fora de l'abast d'aquest treball i
s'identifiquen com a línies de recerca futures. Concretament, el treball s'articula
al voltant de tres objectius principals:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Modelització i implementació.} Dissenyar un simulador del Truc en
    format 1~vs~1 que implementi les regles del joc (envit, truc i apostes), exposar-lo
    com un entorn estàndard compatible amb les biblioteques d'\ac{AR} existents
    (RLCard~\cite{zha2019rlcard} i Stable-Baselines3~\cite{raffin2021sb3}), i oferir
    un mode de joc jugador contra jugador.

  \item \textbf{Comparació d'algorismes i tècniques d'entrenament.} Avaluar quatre
    algorismes ---\acf{DQN} i \acf{NFSP} via RLCard, i \ac{DQN} i \acf{PPO} via SB3---
    en condicions homogènies, i estudiar l'efecte del \emph{curriculum learning}
    (entrenar primer en mans individuals i després en partides senceres), de l'ús
    d'extractors de característiques convolucionals, de la memòria recurrent (GRU) i
    del \emph{self-play} sobre la convergència i el rendiment dels agents.

  \item \textbf{Avaluació.} Mesurar el rendiment de cada agent contra un agent de
    regles heurístiques i analitzar si els agents aprenen comportaments estratègics
    (gestió de l'envit, ús del farol al truc) o es limiten a polítiques reactives.
\end{enumerate}

El treball s'organitza de la manera següent. El capítol~\ref{cap:marc} presenta el
marc teòric: els fonaments de l'\ac{AR}, els algorismes emprats i l'estat de l'art
en jocs d'informació parcial. El capítol~\ref{cap:joc} descriu la lògica del joc i
l'arquitectura del simulador. El capítol~\ref{cap:entorns} detalla el disseny dels
entorns d'\ac{AR}. El capítol~\ref{cap:metodologia} explica la metodologia
d'aprenentatge per reforç i les fases d'entrenament. El capítol~\ref{cap:resultats}
presenta i discuteix els resultats experimentals. Finalment, el capítol~\ref{cap:conclusions}
recull les conclusions i les línies de treball futur.
