%!TeX root=MemoriaTFG.tex

\chapter{El Joc del Truc}
\label{cap:joc}

Abans d'entrenar cap agent cal disposar d'una implementació fidel i verificable
del joc. Aquest capítol presenta primer les regles del Truc en la variant
considerada, i tot seguit l'arquitectura de programari que les materialitza: un
disseny \acf{MVC} que separa la lògica del joc, el control del flux i la interfície
amb l'usuari. Aquesta separació és la que permet, més endavant, connectar el mateix
motor de joc tant a una interfície humana com als entorns d'\ac{AR}
(capítol~\ref{cap:entorns}).

% ────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Regles del joc}
\label{sec:regles}

El Truc és un joc de bases i apostes que es juga per parelles (dos contra dos) o
un contra un. L'objectiu és ser el primer equip a assolir els 24~punts d'una
\emph{cama}. Es fa servir la baralla espanyola reduïda a 36 cartes: dels quatre
colls (Ors, Copes, Espases i Bastos) s'eliminen els 2, 8 i 9, de manera que
cada coll conserva nou rangs: $\{1, 3, 4, 5, 6, 7, 10, 11, 12\}$.

\subsection*{Jerarquia de les cartes}

A diferència d'altres jocs, el valor de combat de les cartes no segueix l'ordre
numèric. La taula~\ref{tab:jerarquia} recull la jerarquia completa tal com la
implementa el jutge del joc (\texttt{TrucJudger}): les quatre cartes superiors són
úniques i reben noms propis, mentre que la resta s'ordena per rang amb desempats
entre colls.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{cll}
    \toprule
    Posició & Carta & Denominació \\
    \midrule
    1  & 11 de Bastos              & L'Amo \\
    2  & 10 d'Ors                  & Sa Madona \\
    3  & As d'Espases              & L'espasa \\
    4  & As de Bastos              & El basto \\
    5  & 7 d'Espases               & Manilla \\
    6  & 7 d'Ors                   & Manilla \\
    7  & Els tresos                & (cap) \\
    8  & Assos d'Ors i de Copes    & Assos bords \\
    9  & Els dotzes                & Figures \\
    10 & Els onzes                 & Figures \\
    11 & Els deus                  & Figures \\
    12 & 7 de Bastos i de Copes    & Sets bords \\
    13 & Els sisos                 & \multirow{3}{*}{Blanques} \\
    14 & Els cincs                 & \\
    15 & Els quatres               & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Jerarquia de força de les cartes, de major a menor.}
  \label{tab:jerarquia}
\end{table}

Cada mà es reparteix amb tres cartes per jugador i es disputa en dues apostes
independents que es resolen per separat: \textbf{l'Envit} i \textbf{el Truc}.

\subsection*{L'Envit}

L'Envit és l'aposta sobre la força de la mà en punts, i \textbf{els jugadors només ho poden
cantar a la primera ronda, abans de jugar la seva primera carta}. El valor d'una mà es
calcula sumant els valors de les dues cartes més altes d'un mateix coll i
afegint-hi 20~punts base, si hi ha dues cartes del mateix coll. A efectes d'aquesta suma, les figures (10, 11 i 12)
valen~0, amb dues excepcions: el 10~d'Ors compta~7 i l'11~de Bastos compta~8,
i tots dos lliguen amb qualsevol coll. Alguns exemples:

\begin{itemize}
  \item 7 i 6 d'Espases: $7 + 6 + 20 = 33$~punts.
  \item As i 5 de Copes: $1 + 5 + 20 = 26$~punts.
  \item 11 de Bastos i 3 d'Ors: $8 + 3 + 20 = 31$~punts (el 11 de Bastos
        compta~8 i lliga amb Ors).
  \item Tres cartes de colls distints (p. ex. 7~d'Ors, 6~de Copes i As~de
        Bastos): no hi ha cap parella del mateix coll, de manera que el jugador
        no té envit però ho pot cantar igualment com a farol.
\end{itemize}

Si cap equip canta envit durant la mà, no es disputa cap punt d'envit. Un cop
cantat, l'equip contrari pot acceptar, contra-apostar o retirar-se. La
retirada cedeix sempre \textbf{el valor acumulat fins al moment}: si un equip
ha acceptat l'\emph{Envit} (2~pts en joc) i l'adversari canta \emph{Un
altre}, retirar-se en aquest punt cedeix 2~punts, no~1 com passaria si rebutgis un \emph{Envit}. Cada crit incrementa
els punts en joc segons la taula~\ref{tab:envit}. En cas d'empat de puntuació,
guanya l'equip que és \textbf{mà} (el jugador que juga immediatament després del qui ha repartit).

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    Crit & Punts en joc & Si et retires \\
    \midrule
    Envit     & 2 & 1~pt \\
    Un altre  & 4 & 2~pts (el nivell anterior acceptat) \\
    Dos més   & 6 & 4~pts \\
    La Falta  & punts que falten al líder & 6~pts \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Escala d'apostes de l'Envit i punts cedits en cas de retirada.}
  \label{tab:envit}
\end{table}

\subsection*{El Truc}

El Truc és l'aposta sobre qui guanya les cartes. La mà es resol en fins a tres
rondes (anomenades \emph{bassetges}): a cada ronda els jugadors juguen una carta i
en guanya la de rang superior segons la taula~\ref{tab:jerarquia}; l'equip que
s'endú dues bassetges guanya la mà. En qualsevol moment un jugador pot cantar
\emph{Truc}, obrint una escala d'apostes independent de l'Envit
(taula~\ref{tab:truc}). Com en l'Envit, el contrari pot acceptar, contra-apostar o
retirar-se cedint el nivell anterior. Els empats es resolen de la manera
següent: si la primera ronda acaba en empat, la guanya qui s'imposi a la segona; si és la segona la que empata, puntua qui havia guanyat la primera; si empaten totes dues primeres rondes i la tercera també acaba en empat,
guanya l'equip que és \textbf{mà}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Crit       & Punts en joc \\
    \midrule
    Truc       & 3 \\
    Retruc     & 6 \\
    Quatre Val & 9 \\
    Joc Fora   & tota la cama \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Escala d'apostes del Truc.}
  \label{tab:truc}
\end{table}

\subsection*{Les senyes}

En la modalitat per parelles, els companys es comuniquen mitjançant \emph{senyes}:
un conjunt de nou gestos facials codificats que indiquen quines cartes fortes es
tenen, sense parlar i procurant que els rivals no els vegin. Per exemple, alçar les
celles indica que es té L'Amo, i aclucar un ull, Sa Madona. La implementació recull
aquests nou senyals com a accions del joc, però el seu ús queda restringit a les
partides 2~contra~2 entre humans; l'entrenament dels agents es fa sobre la variant
1~contra~1 sense senyes (vegeu el capítol~\ref{cap:metodologia}).

% ────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Arquitectura del simulador}
\label{sec:mvc}

El simulador segueix el patró \ac{MVC}, que separa el sistema en tres
responsabilitats independents:

\begin{itemize}
  \item El \textbf{model} conté la lògica del joc: l'estat, les regles i els
        jugadors automàtics.
  \item La \textbf{vista} gestiona l'entrada i la sortida amb l'usuari.
  \item El \textbf{controlador} orquestra el flux, demanant dades i accions a la
        vista i consultant i modificant l'estat a través del model.
\end{itemize}

La clau del disseny és que el controlador no depèn de cap implementació concreta,
sinó de dues \emph{interfícies} (contractes): qualsevol vista i qualsevol model que
les satisfacin són intercanviables sense tocar el controlador. Aquesta indirecció és
la que permet reutilitzar el mateix nucli de joc tant per a una interfície gràfica
humana com per als adaptadors d'\ac{AR}. La figura~\ref{fig:mvc} resumeix aquesta
organització.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    bloc/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=2.6cm,
                 minimum height=1.1cm, align=center, font=\small},
    >=Stealth, thick
  ]
    \node[bloc] (vista) {Vista\\[2pt]\footnotesize consola / escriptori};
    \node[bloc, right=2.0cm of vista] (ctrl) {Controlador};
    \node[bloc, right=2.0cm of ctrl] (model) {Model\\[2pt]\footnotesize \texttt{TrucGame}};
    \draw[<->] (vista) -- node[above, font=\footnotesize]{contracte}
                              node[below, font=\footnotesize]{\texttt{Vista}} (ctrl);
    \draw[<->] (ctrl) -- node[above, font=\footnotesize]{contracte}
                             node[below, font=\footnotesize]{\texttt{Model}} (model);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Arquitectura \acs{MVC}: el controlador només coneix les interfícies.}
  \label{fig:mvc}
\end{figure}

\subsection*{Els contractes}

El controlador interactua amb el model mitjançant el protocol \texttt{Model}
i amb la vista mitjançant el protocol \texttt{Vista}, tots dos definits a
\texttt{controlador/interficie\_model.py} i \texttt{vista/interficie\_vista.py}
respectivament. Les taules~\ref{tab:contracte-model}
i~\ref{tab:contracte-vista} en resumeixen els mètodes principals.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Mètode & Funció \\
    \midrule
    \texttt{iniciar(config)}               & Crea i inicialitza una partida \\
    \texttt{get\_estat(pid)}               & Retorna l'estat visible per a un jugador \\
    \texttt{get\_jugador\_actual()}        & Indica qui ha de jugar ara \\
    \texttt{es\_huma(pid)}                 & Indica si el jugador és humà \\
    \texttt{get\_accio\_bot(pid)}          & Retorna l'acció triada per un bot \\
    \texttt{aplicar\_accio(a)}             & Aplica una acció i avança l'estat \\
    \texttt{get\_guanyador\_envit\_recent()} & Retorna equip, punts i detall de l'envit tancat \\
    \texttt{get\_guanyador\_truc\_recent()} & Retorna equip i punts del truc tancat \\
    \texttt{es\_final()}                   & Indica si la partida ha acabat \\
    \texttt{get\_resultat()}               & Retorna el marcador i els \emph{payoffs} finals \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Mètodes principals del contracte \texttt{Model}.}
  \label{tab:contracte-model}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering\small
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    Mètode & Funció \\
    \midrule
    \texttt{demanar\_config()}              & Demana la configuració de la partida \\
    \texttt{mostrar\_estat(estat)}          & Mostra l'estat actual del joc \\
    \texttt{escollir\_accio(legals, estat)} & Presenta les accions legals i en retorna una \\
    \texttt{mostrar\_accio(pid, nom, bot)}  & Informa de l'acció feta (bot afegeix retard visual) \\
    \texttt{mostrar\_guanyador\_envit(\dots)} & Comunica qui ha guanyat l'envit de la mà \\
    \texttt{mostrar\_guanyador\_truc(\dots)}  & Comunica qui ha guanyat el truc \\
    \texttt{mostrar\_fi\_partida(\dots)}    & Mostra el resultat final \\
    \texttt{demanar\_repetir()}             & Pregunta si es vol jugar una altra partida \\
    \texttt{mostrar\_sortint()}             & Indica que l'usuari surt de l'aplicació \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Mètodes principals del contracte \texttt{Vista}.}
  \label{tab:contracte-vista}
\end{table}

\subsection*{El bucle de joc}

El controlador implementa un bucle únic que avança mentre la partida no acabi
(algorisme~\ref{alg:bucle}).A cada iteració consulta qui té el torn; si
és un humà, mostra l'estat i li demana una acció per la vista i l'aplica al model;
si és un bot, obté l'acció directament del model i l'aplica. Després de cada jugada
comunica a la vista els esdeveniments rellevants (qui ha guanyat l'envit o el
truc) i, en acabar, mostra el resultat. La propietat clau és la separació de responsabilitats: tota la
lògica de joc resta al model, tota la presentació resta a la vista, i el controlador
es limita a coordinar-los sense conèixer els detalls interns de cap dels dos.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Bucle principal de joc gestionat pel controlador.}
  \label{alg:bucle}
  \begin{algorithmic}[1]
    \State obtenir la configuració de la partida i inicialitzar el model
    \While{la partida no ha acabat}
      \State $j \gets$ jugador a qui correspon el torn
      \If{$j$ és humà}
        \State mostrar a la vista l'estat visible per $j$
        \State $a \gets$ acció triada per l'usuari entre les legals
      \Else
        \State $a \gets$ acció decidida pel jugador automàtic
      \EndIf
      \State aplicar $a$ al model i avançar l'estat del joc
      \State comunicar a la vista l'acció i els esdeveniments que se'n deriven
    \EndWhile
    \State mostrar a la vista el marcador i el resultat final
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Entre el controlador i el motor hi ha un adaptador que compleix el contracte del
model: embolcalla el motor de joc (\texttt{TrucGame}) i hi afegeix la capacitat
d'assignar a cada jugador automàtic qualsevol política, des d'un agent aleatori fins
a una xarxa neuronal entrenada. Gràcies a aquesta indirecció, substituir el rival per
un agent d'\ac{AR} no exigeix cap canvi ni al controlador ni a la resta del motor.

\subsection*{Les interfícies}

El projecte ofereix dues vistes plenament funcionals. La \textbf{vista de consola}
és una interfície de text, lleugera i adequada per a execucions automàtiques i
depuració en entorns sense pantalla. La \textbf{vista d'escriptori} és una interfície
gràfica que representa l'estat amb imatges reals de cartes i recull les accions per
clic de ratolí, intercalant retards artificials en els moviments dels bots per
emular el ritme d'un rival humà. La interfície gràfica permet jugar partides
1~contra~1 (humà contra humà o humà contra agent) i 2~contra~2 entre humans amb
suport de senyes.

% ────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El motor de joc}
\label{sec:motor}

El cor del model és la classe \texttt{TrucGame} (\texttt{entorn/game.py}), que
gestiona tot l'estat de la partida (jugadors, cartes, apostes, rondes i
puntuació) de manera independent de qualsevol interfície. Delega
responsabilitats concretes en tres rols especialitzats, cadascun al seu propi
fitxer dins \texttt{entorn/rols/}: \texttt{TrucDealer} barreja i reparteix les
cartes; \texttt{TrucJudger} resol la jerarquia, els guanyadors de rondes i el
càlcul de l'envit; i \texttt{TrucPlayer} representa cada jugador, mantenint la
mà actual, la mà inicial (necessària per resoldre l'envit encara que les cartes
ja s'hagin jugat) i, opcionalment, el model que decideix les seves accions.

\subsection*{Accions i estat de resposta}

El conjunt d'accions del joc és fix i consta de 19 accions: tres per jugar
cada carta de la mà, set per a apostes i respostes, i nou per a les senyes.
Les accions d'aposta es divideixen per joc: per a l'Envit,
\texttt{apostar\_envit}, \texttt{vull\_envit} i \texttt{fora\_envit};
per al Truc, \texttt{apostar\_truc}, \texttt{vull\_truc},
\texttt{fora\_truc} i \texttt{passar}.
Acceptació i rebuig existeixen per separat: \texttt{fora\_envit} no clou la
mà (el joc continua sense puntuar l'envit), mentre que \texttt{fora\_truc}
implica retirar-se i cedeix els punts en joc. En cada torn, el motor
restringeix les accions legals segons la situació.

Un mecanisme central és l'\emph{estat de resposta}
(enum \texttt{ResponseState}), que pot prendre tres valors:
\texttt{NO\_PENDING}, \texttt{TRUC\_PENDING} i \texttt{ENVIT\_PENDING}. Mentre hi ha una aposta pendent, l'adversari
només pot acceptar-la, contra-apostar-la o retirar-se: no pot jugar cartes ni fer
cap altra acció fins que l'aposta es resolgui. De manera anàloga, quan l'envit
queda resolt els punts no s'afegeixen immediatament al marcador sinó que queden
suspesos fins que el truc de la mà es tanca, de manera que el marcador reflecteix
sempre una mà completament decidida.

\subsection*{Les fases del torn}

Per eficiència en l'entrenament, l'estat d'un torn s'ha reduït a dues fases
(figura~\ref{fig:fases}). La \textbf{Fase 0} (senyals) només existeix quan les
senyes estan actives i permet registrar un gest abans de jugar; si estan desactivades,
se salta completament. La \textbf{Fase 1} unifica apostes i joc de cartes: és on es
canta l'envit o el truc, es responen les apostes i es juguen les cartes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
    bloc/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum height=1.0cm, align=center,
                 font=\small, inner xsep=5pt},
    >=Stealth, thick, node distance=0.9cm
  ]
    \node[bloc] (inici) {Inici de ronda};
    \node[bloc, right=2.4cm of inici] (f0) {Fase 0\\[2pt]\footnotesize senyals (opcional)};
    \node[bloc, right=2.4cm of f0] (f1) {Fase 1\\[2pt]\footnotesize apostes i joc};
    \node[bloc, right=2.4cm of f1] (eval) {Avaluació\\[2pt]\footnotesize de la jugada};
    \node[bloc, above=1.8cm of f1] (resp)
          {Resposta adversari\\[2pt]\footnotesize (\texttt{PENDING})};

    \draw[->] (inici) -- (f0);
    \draw[->] (f0) -- node[above, font=\footnotesize]{passar / senya} (f1);
    \draw[->] (f1) -- node[above, font=\footnotesize]{carta} (eval);
    \draw[->] (eval.south) -- ++(0,-0.7) -|
              node[below, font=\footnotesize, pos=0.25]{nova ronda} (inici.south);

    \draw[->] ([xshift=5pt]f1.north) --
              node[right, font=\footnotesize]{canta truc/envit}
              ([xshift=5pt]resp.south);
    \draw[->] ([xshift=-5pt]resp.south) --
              node[left, font=\footnotesize]{accepta / contra / rebutja}
              ([xshift=-5pt]f1.north);
  \end{tikzpicture}%
  }
  \caption{Fases d'un torn. Sense senyes, la Fase~0 se salta.
           Quan es canta truc o envit, el motor entra en estat \texttt{PENDING}
           i el torn passa a l'adversari fins que respon; resoluda l'aposta,
           el joc reprèn la Fase~1.}
  \label{fig:fases}
\end{figure}

\subsection*{Fi de mà i fi de partida}

El motor distingeix dos nivells de finalització, tots dos implementats a
\texttt{entorn/game.py}. La funció \texttt{is\_ma\_over} indica que la mà actual
ha acabat (perquè hi ha un guanyador per rondes o perquè algú s'ha retirat),
moment en què es reparteixen els punts i es reparteix una mà nova. La funció
\texttt{is\_over} indica que la partida sencera ha acabat, quan un equip arriba
a la puntuació final de la cama.

A banda del resultat final de la partida, el motor emet senyals de recompensa
intermèdia (\texttt{reward\_intermedis}) després de cada jugada rellevant, que
s'inclouen dins l'estat retornat a cada pas. El disseny detallat d'aquestes
recompenses es descriu al capítol~\ref{cap:entorns}.
