%!TeX root=MemoriaTFG.tex

\chapter{Metodologia d'Entrenament}
\label{cap:metodologia}

Aquest capítol descriu el procés experimental que ha portat des d'agents incapaços de
batre una heurística senzilla fins a un agent competitiu. L'enfocament és incremental:
cada fase planteja una hipòtesi concreta, dissenya un experiment per validar-la,
n'analitza els resultats i pren una decisió que condiciona la fase següent. Aquesta
estructura (\emph{hipòtesi $\rightarrow$ disseny $\rightarrow$ resultats $\rightarrow$
decisió}) permet aïllar l'efecte de cada tècnica i justificar per què el treball avança
en una direcció i no en una altra.

Les fases s'agrupen en tres blocs. Els dos primers es tanquen amb un punt de control
(\emph{checkpoint}) que fixa quins models continuen; el tercer culmina amb la decisió
del model de desplegament:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Bloc 1} (secció~\ref{sec:bloc1}): línia base comparativa i
        \emph{curriculum learning} (Fases 1--2, Checkpoint~1).
  \item \textbf{Bloc 2} (secció~\ref{sec:bloc2}): representació de l'estat i memòria
        (Fases 3, 3.5 i 4, Checkpoint~2).
  \item \textbf{Bloc 3} (secció~\ref{sec:bloc3}): robustesa i aproximació a l'equilibri
        (Fases 5--6), amb la decisió final del model de desplegament.
\end{itemize}

\section{Marc metodològic comú}
\label{sec:marc-metodologic}

Totes les fases comparteixen el mateix protocol d'avaluació, la mateixa mètrica i el
mateix oponent de referència. Aquesta secció els defineix una vegada per no repetir-los
a cada fase.

\subsection*{Protocol d'avaluació}

El rendiment d'un agent es mesura amb la funció \texttt{evaluar\_agent()}, que juga un
nombre fix de partides senceres contra dos oponents de referència: 100~partides contra
un agent aleatori (\texttt{RandomAgent}) i 100~partides contra l'agent de regles
(\texttt{AgentRegles}). Per evitar el biaix posicional (ser \emph{mà} dona un lleuger
avantatge), l'agent alterna la seva posició (jugador~0 i jugador~1) en partides
consecutives. L'avaluació es fa cada 500\,000~passos d'entrenament i sempre sobre
\textbf{partides senceres}, encara que l'agent s'estigui entrenant sobre mans
individuals; així es mesura sempre la competència real al joc complet.

\subsection*{Mètrica de rendiment}

S'ha triat el \emph{win-rate} (percentatge de partides guanyades) com a base de la
mètrica, en lloc de la recompensa acumulada, per tres motius: és l'objectiu últim del joc,
és directament interpretable i és comparable entre algorismes diferents. Aquest darrer
punt és el més important. La recompensa d'entrenament de PPO i la de DQN no són
directament comparables perquè cada algorisme optimitza una quantitat interna distinta:
PPO maximitza un objectiu de gradient de política sobre l'avantatge estimada, mentre que
DQN minimitza l'error de diferència temporal de la seva funció~$Q$ (secció~\ref{sec:dqn} i
secció~\ref{sec:ppo}). A més, els dos algorismes usen factors de descompte diferents
($\gamma = 0{,}995$ per a PPO i $\gamma = 0{,}99$ per a DQN), de manera que ni tan sols el
retorn acumulat es mesura a la mateixa escala. El win-rate, en canvi, és una mètrica
\emph{externa}: es calcula jugant partides i comptant victòries, amb independència de com
s'ha entrenat l'agent, i per això permet comparar qualsevol parella d'algorismes en
igualtat de condicions. La mètrica combina el win-rate contra dos oponents complementaris:

\begin{equation}
  \text{metric} = 0{,}25 \cdot \text{wr}_{\text{random}} + 0{,}75 \cdot \text{wr}_{\text{regles}}
  \label{eq:metric}
\end{equation}

Cada terme compleix una funció diferent. L'\texttt{AgentRegles} (pes 0{,}75) és l'oponent
\textbf{discriminant}: batre una heurística coherent requereix estratègia real, de manera
que aquest terme és el que captura la qualitat de l'agent. El \texttt{RandomAgent}
(pes 0{,}25) actua com a \textbf{xarxa de seguretat}: guanyar-li és trivial, però un agent
que no hi guanyi de manera clara revela un col·lapse de la política (per exemple, una
política degenerada que repeteix sempre la mateixa acció). Aquest terme detecta
degeneracions que el win-rate contra regles, per si sol, podria emmascarar. El pes
dominant recau, doncs, sobre l'oponent que de debò discrimina l'habilitat, mentre que el
terme aleatori aporta un sòl d'estabilitat. Les fases avançades (5 i 6) introdueixen
mètriques addicionals de robustesa i explotabilitat, que es defineixen al bloc
corresponent.

\subsection*{L'oponent de referència: l'agent de regles}

L'\texttt{AgentRegles} (\texttt{RL/models/model\_propi/agent\_regles.py}) és un agent
heurístic codificat a mà que serveix alhora com a oponent d'entrenament i d'avaluació.
No té cap xarxa neuronal: la seva política prové d'heurístiques amb llindars adaptatius
sobre la força de la mà, els punts d'envit i el marcador.

\paragraph{La variant equilibrada i els seus paràmetres.} El comportament base de l'agent
(la variant \emph{equilibrada}) està governat per quatre paràmetres, cadascun amb un valor
neutre que es pren com a referència. Cada paràmetre modula un aspecte de la política:

\begin{itemize}
  \item \texttt{envit\_agressio} (neutre 1{,}0): escala els llindars de punts per acceptar
        o apujar l'envit. Amb el valor neutre, l'agent apuja l'envit a partir de
        30~punts de mà i l'accepta a partir de 25; el paràmetre divideix aquests
        llindars, de manera que un valor més alt els abaixa (accepta amb mans més febles)
        i un de més baix els apuja (més conservador). Els llindars també s'ajusten segons
        el marcador: si el rival és a punt de guanyar la partida, l'agent es torna
        conservador; si l'envit pot donar-li la partida, es torna agressiu.
  \item \texttt{truc\_agressio} (neutre 1{,}0): probabilitat d'apostar el truc en
        situacions favorables (per exemple, havent guanyat una ronda i amb una carta
        alta). Amb 1{,}0 aposta sempre en aquests casos; valors menors el fan dubtar i
        valors majors hi afegeixen farols addicionals.
  \item \texttt{farol\_prob} (neutre 0{,}12): probabilitat d'apostar el truc \emph{sense}
        una mà forta, és a dir, de fer farol.
  \item \texttt{resposta\_truc} (neutre 1{,}0): disposició a acceptar un truc cantat pel
        rival. Ajusta el llindar de força exigit per acceptar: valors superiors a~1
        accepten amb menys mà, valors inferiors es retiren més sovint.
\end{itemize}

\paragraph{Estocasticitat.} La característica clau de l'agent és que és
\textbf{estocàstic}: sobre les decisions deterministes anteriors hi injecta soroll
aleatori ($\pm2$ punts als llindars d'envit, $\pm5$ al llindar de força del truc, i
decisions probabilístiques a les zones grises de cada llindar). Aquesta estocasticitat és
deliberada i essencial. Un oponent purament determinista seria fàcilment explotable:
l'agent d'\ac{AR} aprendria a predir-ne les respostes fixes i el batria de manera
artificial, inflant la mètrica sense reflectir cap habilitat real (\emph{reward hacking}
contra un oponent fix). El soroll obliga l'agent entrenat a generalitzar i fa de
l'\texttt{AgentRegles} una barrera molt més exigent del que sembla.

\paragraph{El pool de variants.} A partir de la Fase~4, els quatre paràmetres es
modifiquen per generar sis \textbf{variants} amb estils de joc contrastats, que formen un
\emph{pool} d'oponents (taula~\ref{tab:pool-variants}): des de la conservadora (poc
agressiva i gairebé sense farol) fins a la farolera (màxima probabilitat de farol),
passant per especialistes en truc o en envit. La variant equilibrada hi figura amb els
valors neutres descrits més amunt.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Variant & \texttt{truc\_agressio} & \texttt{envit\_agressio} & \texttt{farol\_prob} & \texttt{resposta\_truc} \\
    \midrule
    Equilibrat  & 1{,}0 & 1{,}0 & 0{,}12 & 1{,}0 \\
    Conservador & 0{,}5 & 0{,}5 & 0{,}02 & 0{,}6 \\
    Agressiu    & 1{,}8 & 1{,}8 & 0{,}30 & 1{,}5 \\
    Truc-bot    & 2{,}0 & 0{,}4 & 0{,}15 & 1{,}2 \\
    Envit-bot   & 0{,}4 & 2{,}0 & 0{,}05 & 0{,}7 \\
    Faroler     & 1{,}3 & 1{,}3 & 0{,}40 & 1{,}3 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Les sis variants de l'\texttt{AgentRegles} que formen el \emph{pool}
           d'oponents (Fases 4--6). La variant equilibrada (primera fila) reprodueix el
           comportament per defecte usat a les fases 1--3.}
  \label{tab:pool-variants}
\end{table}

\subsection*{Convencions comunes}

Llevat que s'indiqui el contrari, tots els agents comparteixen l'arquitectura base de
xarxa (\ac{MLP} de dues capes ocultes de 256~unitats amb ReLU) i s'avaluen sobre
l'observació de 240~dimensions descrita al capítol~\ref{cap:entorns}. El pressupost
d'entrenament s'expressa en \emph{timesteps} (passos d'interacció amb l'entorn). Els
hiperparàmetres complets de cada algorisme i fase es recullen a
l'annex~\ref{ann:hiperparametres}; al cos del capítol només se'n destaquen els rellevants
per a cada decisió.

\input{MetodologiaBloc1}
\input{MetodologiaBloc2}
\input{MetodologiaBloc3}
